香港 獨立可以有 不獨立沒有 ── 中立權利

所以保護香港靠軍事手段是無用的, 任何軍隊都保護不了香港, 香
港只能靠外交手段去保護. 這意味著, 對於香港重要的問題並非是
否獨立, 就算獨立了, 在任何方面都不得到任何保障和保證的. 對
於香港和澳門而言, 必然地要處於某種具有軍事力的組織當中, 爭
取自己的外交主動.

香港生存所依靠的是「中立」, 透過區域的力量制衡, 香港作為對
每一個勢力都有用的中立區, 而換取了生存. 如果這地區有過強而
不可牽制的力量存在, 香港就算不經過戰爭也會自然摧毀. 因為失
去了被重視的價值.

不論那力量是中國還是日本都一樣, 日本就已經證實過了, 日軍佔
領香港, 香港失去最大的並非人命, 而是價值. 在日軍佔領下的香
港其實並不重要.

要堅持長遠保留香港現有的一切特殊有利條件，保留一切居民現有的權益自由，保留目前這種不受中、英政府干預的實際自主，則事實上只有一條路可行，那就是獨立。這樣一來，堅決不願接受共產政權統治的香港人可以繼續做香港華人了；不願意「英國人在統治三十年」的一些大學生可以不必受英國人庇蔭了；要治港的港人也可以放手大治了；預備組織民間力量的領袖也有了明確的目標了。舞固然可以照跳，馬固然也可以照跑，連法治也可以繼續推行。高等英國人請回祖家去，不然就留下來做一個同舟共濟的普通香港人；熱愛中國政權的人請回中國去；願意在資本主義社會拼老命搶奪遍地黃金的人，更可以在這裏以青春作賭注去賭他一賭。

香港的重要性, 基本上不在於他的實體經濟, 也就是廣義的「經濟」, 即是交
易的流動性. 香港的確是經濟重鎮, 可是作為經濟重鎮, 卻不是經濟原因, 而
是政治原因. 這點是大部份香港人自己也是不理解的, 香港人常以為自己的價
值是懂經濟懂做生意所以有錢, 相反, 香港其實不太懂經濟, 而香港的價值是
建立在另一些東西上.

那就是香港的獨立性, 如果你有留意的話, 你會發覺西方的所有系統, 都會將
香港和中國分開作為兩個實體看待. 當然中國很在意這點, 永遠要求在香港前
面或後面加上「中國」兩字. 你不會看到上海, 深圳, 會是這樣的.

我談這個並不是想指出香港是獨立國家, 而是香港的價值, 正正在於這種對外
, 也就是華人以外的世界獨立性.

從來當金融中心, 經濟是否好, 只是一張入場券. 他對世界的信用, 才是核心
問題. 說穿了, 就是當地政府的亂來程度, 在一些產石油產鑽石的地方, 也可
以很富裕, 但並不等於會變成經濟中心. 因為如果沒有一套跟國際能接軌, 而
被認可的種種政府和法律制度, 你根本就無法保障放在這裡資產的安全性.

香港之所以被信任, 正是於他各個體系都獨立於中華人民共和國外, 他有獨立
的貨幣, 獨立的金融系統. 使用海洋法, 是一種和大陸不同的司法體系, 卻和
美國和英國同源. 基本上維持了三權分立, 「行政」(政府)無法控制判斷是否
合法的「法官」, 有公民陪審團疫制度, 律師和法律系統, 是英美系國家認可
的一套.

因此, 企業才願意將行號, 資產, 放在這個地方. 並願意給予信貸, 這些都不
是因為香港「經濟好」, 而是認為在香港, 這些東西都能夠得到保障. 而法庭
就是這一切的守護者. 無論你經濟多好, 如果政府有權隨意充公你的資產, 你
去到法院, 法院還是他家開的, 這些地方大不了是冒險天堂, 卻絕不會變成金
融中心. 金融就是建立信用上的.

除非華東有大的政治變動, 否則, 上海的經濟怎樣發展, 都不會擁有這些條件
, 他不會擁有自己的貨幣, 不會擁有一個自身的金融系統. 不會擁有自己的法
律, 不會擁有自身的信用, 因為它的信用就是中華人民共和國的信用. 大陸的
法官, 是政府委任的, 而沒有獨立性, 外國在大陸和大陸商人有生意的爭拗,
他們也不會相信自己在這裡能得到法律的保障.

若上海的法律根本管不了政府, 政府隨時可以為所欲為的地方, 是不會擁有獨
自的信用的.

深圳當初成立特區時, 就是意識到這點, 有想過要成立「深圳幣」, 中途似乎
也有想過要加強自主性, 就是明白, 香港所受的信任, 正是其自主權使然, 以
及政府在香港並不是能為所欲為. 但他們最終也沒爭取到, 香港可以用 .hk,
臺灣是 .tw, 深圳能有 .sz 嗎? 很遺憾, 那是史瓦濟蘭.

臺灣和香港, 發展契機是越戰, 而他們發展的原因, 是因為他們站在美國
的陣營. 而是戰場附近美國的盟友, 休息整補的地方, 在這場戰爭當中便
是因地緣之便而受惠, 得到美國的市場開放, 和消費資金的流入.

有同樣的地緣, 站在越南一方, 就不會受惠. 同樣站在美國, 但處於不相
關地點的國家, 也不會受惠. 前面是選錯了位置, 後面是沒好位可選.

至於「獨立」本身的影響, 是增加了陣營的分割, 香港沒獨立也好, 重點
在於香港能夠有和中國大陸不同的外交取向. 如果香港當時要跟中國大陸
一致地向美國宣戰, 那就不能選擇站在美國的一方. 那當然也無法受惠於
美國了.

我是認同, 站著人道和商業立場, 香港的疫苗都可以賣大陸. 只是說, 有幾件事需要注意的.

第一, 這是因為香港的過去留存的制度才導致香港的疫苗較可信的, 而這正是中國所支持的懶惰官僚為了行政方便而在破壞的東西, 再這樣下去, 終有一天香港的疫苗會像鉛水和城大的屋頂一下塌下. 故此, 必須趁塌壞之前, 維護和修補已經受損的制度, 以及實現應有的承諾.

第二, 香港人賣疫苗給中國人, 以及日後所有的交易, 請知道這是你情我願, 平等的交易. 而不是誰有恩於誰, 不要再有甚麼人說甚麼沒有我們買你們的疫苗, 你們的產業就完蛋了, 或相反. 我們也不想被當是恩主, 因為真的有錢賺. 我們希望的是體現到, 不論買賣甚麼都是商業, 不是恩主.

第三, 這些利益應該均沾, 應該能改善香港人的生活空間和尊嚴, 而不是只有少數人, 特別是中國政府相關有關係的人能得到利益, 最終反而惡化了大部份人的情況.

第四, 我們有必要將目前會不斷將各項藥物, 食物, 工程標準降低, 意圖令香港更像中國的政府, 予以檢討並清理所有此類人員. 否則不久之後香港變成中國一樣, 那中國人也不會有疫苗用, 只會有標著香港品牌但實際上是中國的東西, 就像某個鳥衛視一樣.

以前沒有港獨, 是因為香港的制度和文化發展良好, 大家有安全感即使保持現狀, 這些東西都會保留下去. 今天中國背叛到香港的承諾.

而香港的文化與制度, 包括法律, 民主化以及語言正受到萎縮甚至走向滅亡的威脅, 以及沒有審批移民權, 人口過多導致的過度擁擠, 導致香港的公共系統如醫療, 交通, 以及居住情況, 以及因為居住情況, 而導致下一代延續家庭也變得困難,

而以上的事情, 重點是, 在中國統治下是否能解決? 過去認為中國會變得寬容開放, 即, 例如中國可能會主動保障廣東話教育, 這就可能的. 但今天支持中國的人, 也普遍認為中國統治下, 那就是必然的結果, 即只要中國統治下去, 以上的情況皆會惡化. 而過去的理想, 全部都只是妄想.

既然中國也開宗明義, 在他們統治下, 這一切東西都將會惡化和崩潰. 則保障以上東西在中國統治不可能, 而支持中國統治的人, 則會要香港人「接受現實」, 「你們的衰落是必然」但回避很多前題都是因為要維持中國的統治, 甚至中國的存在, 而犧牲香港,

那中國統治就是這些問題的源頭. 當確認了源頭就是中國統治, 想要對症下藥的人, 是很容易達致「否定中國統治」的結論.

而否定中國統治, 則香港應由誰擁有, 才能夠處理好香港的問題以及最大的利益, 那認為是香港人自己, 是合理的結果. 而「香港人擁有香港」這個論述, 本質上就是港獨.

而港獨即使沒有短期內實現的可行性, 但港獨的論述開始提出, 才能夠從道德面上抗衡大統一主義, 在未來及國際社會令更多人考慮和加入, 最終處理好香港的問題.

中國政府已證明他們沒有能力保障香港制度與文化的生存, 而且接受自己的無能, 對香港的態度只剩下一天過一天的短視收割. 則另一個選擇的可行性增加, 提倡的人也會增加.

事實上港獨是可以完全不存在的, 那就是以上的問題, 都沒有在中國統治下發生, 如果中國主權下, 中國有守承諾, 令香港民主化, 保障香港文化的繁榮壯大, 以及令香港不再變得更擁擠, 我也認為港獨是難以有土壤成長的, 因此, 今天開始有港獨, 完全是因為北京政府無能或無知的結果.

這不代表北京政府是全錯, 他們很好的顧慮好他們由文革以來建立的一個階層的利益, 並使他們富裕起來, 生活改善, 他們只是沒有能力連香港一起照顧. 否定北京政府統治香港的權利, 不等於完全否定北京政府本身, 北京政府可能在統治自己的中原是個好政府, 但不等於他們也有能力治理香港.

至於這位教授感受不到, 也很容易理解, 如果你住在豪宅區, 你的社交圈都是中上流社會, 你的兒孫都是讀國際學校甚至外國留學. 公立醫院, 公屋, 以及旺角, 廣東話文化, 又與你何干?

所以, 這位楊女仕的問題答案, 非常簡單: 作為養尊處優的既得利益者, 你不明白是因為你太久沒看社會發生甚麼事, 沉迷於自己的幸福生活中了. 在你的人生中, 你早已不再受這些東西影響. 你就以為這些東西不存在.

我不懷疑這是她的心聲, 而這正是香港的問題, 這些人的眼裡的確就沒有別人的問題, 或者, 他們只是嘲笑或覺得是那些人自己沒出息.

香港人追求的自然是自己的生存壯大, 而自然隨環境不斷的變化, 港獨也只是一個主張和手段.

「和理非就可以令政府沒籍口對付你」，被證明是假的。

其實我覺得香港從雨傘革命開始幾年到今天，發生的事情只有一種，就是證明你之前十幾年相信的東西，怎樣被翻出真相。

選票毫不神聖，議員沒有權力，議會只是花瓶，承諾純粹廢紙，自豪的和平手段原來沒意義，政府只是買辦，廉署純沖咖啡，香港並不法治，你認同的中國是別人的東西。

一堆你沒看過的法律原來一直威脅著所有人，一堆殘舊的惡法被保留或復活，你沒有合法手段去撤消。

而最重要的是，自己不肯承認環境有變化，而認為這只是雜音，是極端，他們渴望有任何方法回到過去。因為他們不知道在黑暗的世界該做甚麼，就算知道也不願意做，認為不夠道德。

我想這會延續幾年，甚至十幾年，直至有幻想的人完全滅亡，而過去的極端被發現其實是務實，所謂黑暗中盲人是明燈，瘋狂的年代你需要瘋子的指引。

香港人常說借來的空間，借來的時間，但似乎看不到核心是：借來的文明，其實我們的社會不太文明，像羅馬帝國崩潰後的不列顛島，回到了野蠻時代，等待阿瑟王降臨？

對了既然和理非都保護不了你，為何覺得像納粹黨敬禮一樣每句話之前叫一聲「我不支持港獨」就能保平安？

Sian Lo Lung:

一間屋停電或斷電，夜晚室內漆黑，我跌了耳環，有人說要開門出屋外找，上街找，有月光，甚至有街燈，但我不會這樣做，雖然可能會找來蠟燭、電筒或火柴去幫忙，但我在屋內找是因為我是在屋內跌耳環的。

Sian Lo Lung:

染感了HIV，一堆懲狀都發作了，只不過還會行會走能吃喝拉睡。

我們看到香港一直變差，明天會更差，才會是本土派。

只要知道這是「明天會更差」，不是自己以前那個明天會更好的時空，很多事就會開始明白。

Sian Lo Lung:

在這個平行宇宙下，既然香港政府是服務香港，為香港而戰，那麼，建制派政黨本來就與香港利益相綁，他們親權，在這情況下，親政府的他們，應該立場也是站在香港。包括那些親政府的超級富豪商人，應該立場也是站在香港。

這意味著，官僚、建制派政黨、超級富豪、民主派、本土派(包括獨派)連成一線的大聯合，就像雨傘革命時，民主派和本土派的聯合，共同作戰。

文中所說那些「如何可能」的東西，在這前提下，根本不是問題。

-----

武裝力量，可以聘請僱佣兵。在擁有真正屬於香港自己的軍事力量之前，僱佣兵是可行的選擇。當初，以色列建國成功，也是商人聘請僱佣兵，無中生有出以色列軍。

-----

傭兵的優點在於，已受過訓練和有實戰經驗，缺點在於，忠誠和付出程度。

我又唔信佢地唔使食飯咁神奇.

香港係個海港, 地球上任何一角既軍隊要過黎都好容易. 幾千人要做土皇帝, 返去金三角啦.

如果靠香港幾千人就打得贏美軍, 咁就真係建立九龍帝國我都無意見.

Sian Lo Lung 世界有多少國家能自給自足？可能除了美國。

Sian Lo Lung 世界上能做有效的經濟制裁的，可能只有美國……

Sian Lo Lung 問題是，為甚麼別人要聯合你的經濟制裁？

Sian Lo Lung 經濟制裁的情況其實有留意現代新聞，近乎美國專利。

Sian Lo Lung 北韓、古巴之類，共通點是與美國為敵、與自由世界為敵……

Sian Lo Lung:
集合中英日版維基的資料，所謂沒有軍事力量的國家，有六種方案。
1. 沒有自己軍事力量，不過有別國擁有的軍事力量協助防務，方案有
1a. 條約
1b. 特殊的國與國關係
1c. 非正式幫忙
2. 沒有自己軍事力量，不過有區域聯防部隊，部隊是整個區域的，不是某個國家的。
3. 傭兵部隊。
4. 準軍事部隊（準軍隊），除了訓練開殺戒、完全軍事規格、軍法狀態等等外，準軍事部隊已是初步軍隊，在中英維基的表列中，列了大量的香港警隊的部隊……
5. 沒有自己軍事力量，也沒有其他的軍事力量。

她在文章後續指，搞獨立是「冒大不韙」，「香港當然不可以獨立」的理由有三點：香港不能以軍事防守；中國統一是神聖的大業，每一個真正的中國人都要奉為基本信條；中國不容許。她寫道：「香港人是很實際的，這種沒有機會成功的事，香港人大概不會認真去想；大家也許都寧願妥協；但要是認為妥協根本沒有意義，那就要公開的問：大家是不是願意堅持不變到寧願獨立的地步？」

吳靄儀當然記得這篇文章，「當時點解會寫呢篇文，因為中英談判講香港前途，香港人想點係好重要。我們未必得到想要的，但起碼要去講你要乜嘢，唔好要人幫你作主，但大家都唔敢講。你無非幾樣啦，一係歸還給大陸、一係繼續做殖民地，兩樣都唔係，就係諗是否要獨立，我會講人哋唔敢講的。」

當時只有她一個提獨立？「我諗都差唔多，或者有其他人講，但不是認真講，因講任何一個獨立性都被人鬧到死，我的上一代是走難來的，我這一代要承載中華民族文化，講香港文化都唔得。我記得寫完篇文之後，無人有反應，萬賴俱寂，啲人無聲出，因為諗都唔想諗呢件事， 大家都唔想出聲，係難民心態。」

今天的後生仔不再忌諱講香港獨立，吳靄儀有何立場？「後生仔為了前途，他們要講乜，我們都應該支持。要有好的空間去討論，而不是打壓。由於太多人打壓他們，他們就要對付打壓，唔係認真去諗，冇，時至今日講獨立都沒特別內容、目標、想爭取甚麼、點解咁好、困難在哪兒，全部都未有真正討論。」近日她被傳媒問到政府取締香港民族黨事件時也說，不認為發表言論、參選或派傳單已是實踐港獨，質疑如何影響國家安全。

吳靄儀說她是古老石山，卻早在1983年已談論獨立，「我講的，是邏輯。」